# 达契亚的波爱修斯 Boethius of Dacia (Sten Ebbesen)

_首次发布于 2020 年 9 月 7 日_

达契亚的波爱修斯是巴黎艺术学院的一位杰出哲学家，大约在 1270 年至 1275 年期间活跃。他发展了亚里士多德的知识领域自主性的观念，以一种能够证明亚里士多德式的自然科学和伦理学的方式，尽管与揭示真理存在分歧。他还对现在被称为“modism”的语言理论做出了重要贡献。

* [1. 生平和与前辈的关系](https://plato.stanford.edu/entries/boethius-dacia/#LifeRelaPred)
* [1.1 生平](https://plato.stanford.edu/entries/boethius-dacia/#Life)
* [1.2 前辈和同时代人的关系](https://plato.stanford.edu/entries/boethius-dacia/#RelaPredCont)
* [2. 作品](https://plato.stanford.edu/entries/boethius-dacia/#Work)
* [语法](https://plato.stanford.edu/entries/boethius-dacia/#Gram)
* [逻辑](https://plato.stanford.edu/entries/boethius-dacia/#Logi)
* [自然哲学](https://plato.stanford.edu/entries/boethius-dacia/#NatuPhil)
* [形而上学](https://plato.stanford.edu/entries/boethius-dacia/#Meta)
* [伦理学](https://plato.stanford.edu/entries/boethius-dacia/#Ethi)
* [修辞学](https://plato.stanford.edu/entries/boethius-dacia/#Rhet)
* [3. 哲学](https://plato.stanford.edu/entries/boethius-dacia/#Phil)
* [3.1 本体论](https://plato.stanford.edu/entries/boethius-dacia/#Onto)
* [3.2 Language](https://plato.stanford.edu/entries/boethius-dacia/#Lang)
* [3.3 科学/知识](https://plato.stanford.edu/entries/boethius-dacia/#Scie)
* [3.3.1 普遍性](https://plato.stanford.edu/entries/boethius-dacia/#Gene)
* [3.3.2 科学的自主性](https://plato.stanford.edu/entries/boethius-dacia/#AutoScie)
* [3.3.3 科学命题的必然性和真实性。Sophisma 测试](https://plato.stanford.edu/entries/boethius-dacia/#NeceTrutSciePropSophTest)
* [3.4 世界的永恒性](https://plato.stanford.edu/entries/boethius-dacia/#EterWorl)
* [3.5 占星术和梦境作为未来事件的预测者](https://plato.stanford.edu/entries/boethius-dacia/#AstrDreaPredFutuEven)
* [3.6 伦理学](https://plato.stanford.edu/entries/boethius-dacia/#Ethi\*1)
* [4. 影响力](https://plato.stanford.edu/entries/boethius-dacia/#Infl)
* [5. 文学](https://plato.stanford.edu/entries/boethius-dacia/#Lite)
* [参考文献](https://plato.stanford.edu/entries/boethius-dacia/#Bib)
* [版本参见](https://plato.stanford.edu/entries/boethius-dacia/#EditSee)
* [翻译](https://plato.stanford.edu/entries/boethius-dacia/#Tran)
* [二次文献](https://plato.stanford.edu/entries/boethius-dacia/#SecoLite)
* [学术工具](https://plato.stanford.edu/entries/boethius-dacia/#Aca)
* [其他互联网资源](https://plato.stanford.edu/entries/boethius-dacia/#Oth)
* [相关条目](https://plato.stanford.edu/entries/boethius-dacia/#Rel)

***

## 1. 生平和与前辈的关系

### 1.1 生平

达契亚的波爱修斯（拉丁文中称为 Boethius de Dacia 或 Boethius Dacus，“来自丹麦/丹麦人的 B.”）是 13 世纪初巴黎大学的艺术大师，可能早在 1260 年代末就已经开始。除了他的国籍外，关于他的背景一无所知。他的拉丁化名可能是对丹麦名字“Bo”的翻译。20 世纪的一些学者将他称为“瑞典的波爱修斯”，但这是对证据的误解，正如詹森（1963 年）所指出的。

根据近代的证据，波爱修斯是 1277 年 3 月巴黎主教史蒂芬·坦皮尔发布的一份禁止教授的 219 个论题清单中的主要目标之一，与布拉班特的西格尔一起（Hisette 1977: 11f.）。现代研究确实证实，清单中的几个项目反映了波爱修斯的著作中的段落（Hisette 1977; Piché 1999）。不知道波爱修斯是否在 1277 年仍然健在；他可能在此之前去世或离开法国，因为在 1276 年 11 月，作为谴责的前奏，法国宗教裁判官西蒙·杜瓦尔传唤了一些艺术大师，其中包括西格尔，但没有包括波爱修斯。一份 14 世纪的多明我会作家作品目录（“斯坦姆斯目录”）中包括了波爱修斯的作品，所以有可能在艺术系的职业生涯之后，他成为了一名修士。

### 1.2 与前辈和同时代人的关系

达契亚的波爱修斯是一个非常独立的思想家，并且自觉如此。除了对阿尔伯特大师的一个不明确的提及外，波爱修斯从未提到过同时代人或近期的前辈，迄今只有一个影响来源被确定下来：阿尔伯特大师。然而，阿尔伯特的影响只在《气象学》第四卷中略有体现（参见 Fioravanti 1979），而且只涉及一些哲学上不太重要的问题。在其余的作品中，一些段落可能显示出托马斯·阿奎那（《反异教论》、《神学大全》）的影响，但学界对此问题并没有共识。

在现代的大部分历史学著作中，波爱修斯被贴上了“阿维罗派”、“激进派”或“异端亚里士多德派”的标签，并与布拉班特的西格尔共享这些标签。然而，“阿维罗派”这个标签几乎没有什么可推荐的。与他的同时代人一样，波爱修斯尊重并使用阿维罗斯的著作，但他并没有将他视为权威作者中的特殊人物（参见 Bianchi 2017）。特别是，没有迹象表明他捍卫了被认为是阿维罗斯标志性理论的全人类物质智力的教义，在他关于梦的论文中，他与所有已知的近代人一样，完全忽视了阿维罗斯对梦的预测价值的乐观观点。形容词“异端”或“激进的亚里士多德派”隐含着“正统而温和，像阿奎那一样”的对应观点，因此只有从某种宗教观点来看才有意义。波爱修斯非常是一个亚里士多德派，但是，正如当时的常态一样，他的亚里士多德主义包含了源自阿维森纳和新柏拉图主义的元素。西格尔和波爱修斯是同时代人，他们教授相同的权威著作，因此他们不可避免地共享一些标准假设和讨论话题，但在哲学上他们并不特别亲近。

## 2. Works

Boethius produced question commentaries on Priscian’s authoritative Latin grammar and on several of Aristotle’s works, all of them presumably composed in connection with university courses and first presented orally to his students. In addition, there are two big sophismata, which are redacted reports of university disputations, and at least three _opuscula_ (items [20](https://plato.stanford.edu/entries/boethius-dacia/#op20), [23](https://plato.stanford.edu/entries/boethius-dacia/#op23), and [26](https://plato.stanford.edu/entries/boethius-dacia/#op26) on the list below) that do not directly reflect university teaching. The majority of his attested works are no longer extant, but what remains suffices to reveal some main features of his thought.

In the following list an asterisk (\*) indicates that the work is still extant; an obelus (†) that it is referred to by Boethius himself in one of the extant works, and a paragraph sign (§) that it is mentioned in the fourteenth-century “Stams catalogue”. All extant works have been edited in _Corpus Philosophorum Danicorum Medii Aevi (“CPhD”)_, vols. IV–VI, VIII–IX, and XIV, Copenhagen 1969–2020. A few have also appeared in earlier editions, which cannot, however, be trusted.

### Grammar

1. \*†§ _Modi Significandi = Quaestiones super Priscianum Maiorem (“Modi Sign”.)_. On Priscian books I–XVI (morphology). Cited by Boethius himself as _nostra grammatica_. Edition by Jan Pinborg and Heinrich Roos in _CPhD_ IV, 1969. An abridged version has been translated into English (McDermott 1980).
2. † _Quaestiones super librum Constructionum_. On Priscian books XVII–XVIII (syntax).
3. † _De naturali ortu omnium accentuum ex ipsis proprietatibus rerum_ (“On the natural origin of all accents in the properties of things”). Probably a by-product of a course on Ps.-Priscian, _De accentibus_.
4. \* _Sophisma Syllogizantem ponendum est terminos_. Edition by Irène Rosier-Catach in _CPhD_ IX, 2020.

### Logic

5. † _Super librum Perihermenias_. On Aristotle’s _De interpretatione_. Probably questions.
6. † _Ars demonstrativa_. Either questions on Aristotle’s _Posterior Analytics_ or—more probably—a work presenting the essentials of its doctrine.
7. \*†§ _Quaestiones super librum Topicorum_ (“_Quaest. Top._”). Edition by Niels Jørgen Green-Pedersen and Jan Pinborg in _CPhD_ VI.1, 1976.
8. † _Quaestiones super librum Elenchorum_.
9. † _Ars de modis arguendi sophistice et solutionibus eorum_ (“Treatise on the types of sophistical argumentation and how to solve them”). Possibly identical with item 10 and/or 11.
10. † _Sophistria_. About how to solve sophismata. Possibly identical with item 9 and/or 11.
11. † _Ars sophistica_. Possibly identical with item 9 and/or 10.
12. \* _Sophisma Omnis homo de necessitate est animal_. There are two versions: _F_, first edited in Grabmann 1940 and available in a partial translation into English (Stump 1998); _B_, first edited in Roos 1962. _B_ is considerably longer than _F_, but the extra material is not by Boethius, and the Boethian part of the text has been revised by a medieval editor. Edition by Sten Ebbesen in _CPhD_ IX, 2020.

### Natural philosophy

13. \*§ _Quaestiones super libros Physicorum_ (“_Quaest. Ph._”). Only partially preserved. Edition by Géza Sajó in _CPhD_ V.2, 1974. The text is rather corrupt, and there are some editorial mistakes. See corrections in _CPhD_ IX.
14. § _Quaestiones super librum de Caelo et mundo_.
15. \*§ _Quaestiones super De generatione et corruptione_. Only partially preserved. Edition by Géza Sajó in _CPhD_ V.1, 1972. The text is rather corrupt, and there are some editorial mistakes. See corrections in _CPhD_ IX.
16. \* _Quaestiones super quartum Meteorologicorum_. Edition by Gianfranco Fioravanti in _CPhD_ VIII, 1979.
17. † _Super librum De minerabilibus_. A commentary, probably in question form, on _De mineralibus_, an extract from Avicenna’s _Shifā_ that was attached to the Arabo-Latin translation of Aristotle’s _Meteorology_.
18. \*§ _Quaestiones super librum De anima_. Only an abridged version of the questions on books I–II preserved. It is anonymous in the one and only manuscript, and some scholars have expressed doubts about the attribution to Boethius; see, in particular, Calma 2011. Edition by Robert Wielockx in _CPhD_ XIV, 2009.
19. § _Quaestiones super libros De sensu et sensato, De somno et vigilia, De longitudine et brevitate vitae, De morte et vita_.
20. \* _De somniis_ (“On Dreams”). No doubt based on the lost questions on _De somno et vigilia_ (item 19). Edition by Niels Jørgen Green-Pedersen in _CPhD_ VI.2, 1976. Translated into Danish (Green-Pedersen 2001), English (Wippel 1987), Italian (Sannelli 1997).
21. † _Quaestiones super librum De animalibus_.
22. § _Quaestiones super librum De plantis et vegetabilibus_.
23. \*§ _De aeternitate mundi_ (“On the Eternity of the World”) (“_De aetern._”). Edition by Niels Jørgen Green-Pedersen in _CPhD_ VI.2, 1976. Translated into Danish (Green-Pedersen 2001), English (Wippel 1987), German (Nicki 2000), Italian (Bianchi 2003), Portuguese (Santiago de Carvalho 1996).

### Metaphysics

24. † _Metaphysica_. Probably questions on Aristotle’s _Metaphysics_. Echoes of the work have been found in Anonymus Lipsiensis’ _Quaestiones Metaphysicae_, edited by Gianfranco Fioravanti in _CPhD_ XIV (2009) under the title _Anonymi Boethio Daci Usi Quaestiones Metaphysicae_. For the echoes of Boethius, see Fioravanti 2009.

### Ethics

25. † _Quaestiones morales_. Questions on or linked to the _Nicomachean Ethics_.
26. \* _De summo bono_ (“On the Supreme Good”). Edition by Niels Jørgen Green-Pedersen in _CPhD_ VI.2, 1976. Translated into Danish (Green-Pedersen 2001), English (Wippel 1987), German (Wöhler 1990), French (Imbach 1986; Imbach & Fouche 2006), Italian (Fioravanti 1984, Bottin 1989).

### Rhetoric

27. † _Rhetorica_. Probably questions on Aristotle’s _Rhetoric_.

## 3. 哲学

### 3.1 存在论

从新柏拉图主义的《论原因》（_Liber de causis_）中，波爱修斯借用了术语“fixio”。被“固定”意味着在现实中有一个位置。第一原因完全由自身固定，较低的实体（独立的物质、物质实体、物质、意外）都需要第一原因的支持，并且随着层次的下降，越来越多地需要其他地方的支持。第一原因与其他存在之间的关系也被称为“factio”，即“制造”，但这并不意味着传统意义上的创造；然而，这确实意味着一切“制造”的东西在存在上依赖于第一原因，因此基本上是偶然的（Ebbesen 2005，Donati 2017）。

波爱修斯可以被归类为温和的现实主义者。

> 每个存在（_ens_）要么是一件事物（_res_），要么是一件事物的方式（_modus rei_）。\[...] 在事物中，有些是自然的，有些是数学的，还有第三组是神圣的。\[...] 一件事物的每种方式都可以归结为事物本身作为其原因，并且是从事物本身派生出来的，因为它不能是纯粹的智力幻想。（_Quaest. Top._ ，3-4）

达契亚的波爱修斯在抽象层面上运用“事物”（_res_），就像阿维森纳的本质或共同性一样，它们在特定性或普遍性上是不确定的，但有着不同的存在方式（_modi essendi_），可以是这样或那样；因此，具体术语_album_（“白色的东西”）和抽象术语_albedo_（“白色”）虽然以不同的方式表示，但意义相同，反映了该“事物”的两种不同存在方式（Ebbesen 1988）。另一方面，他明确表示世界的基本构成是个体，虽然相信本质，但拒绝将其实体化：他否定存在（_esse_）是本质的偶然性，并拒绝未实例化的普遍性可以通过某种“本质存在”（_esse essentiale_）作为命题的验证者，正如他的一些同时代人所声称的那样。

普通事物，包括人类，是物质和形式的复合体。人类的形式，即灵魂，具有多个功能，但它不是由几种形式组成的复合体——一种是无机物的形式，一种是植物的形式，一种是非理性动物的形式，最后是智力：它是同一个形式实体，负责处理波爱修斯的一些同时代人分配给整个灵魂的半独立部分的不同功能。在这一点上，他与托马斯·阿奎那一致。他还认为智力是一个永恒的实体，可以与身体分离，但他说，那时它就不再是一个形式和灵魂。因此，无论以何种方式，一个人死后的智力继续存在作为一个实体，似乎它就不再是人类的。在他保存下来的著作中，波爱修斯没有详细阐述如何理解人类智力在死后的持续存在，但无论他对这个问题有何看法，他的理论几乎不可能为人类个体的身体复活留下空间，而在他自己的观点中，这是可以接受的（见[§3.3.2](https://plato.stanford.edu/entries/boethius-dacia/#AutoScie)，下文）。这必须交给信仰。（有关本段讨论的问题，请参阅特别是 Wielockx 2009：50-55。人类形式的统一在 sophisma _Omnis homo \&c._ 中得到了坚决的捍卫）。

### 3.2 语言

达契亚的波爱修斯是所谓的“模式主义者”中的重要人物，他们的语言理论中，“modus significandi”（意义方式/方式）是一个核心概念。关于模式主义和波爱修斯的语言理论，基本著作有 Pinborg 1967、Rosier（Rosier-Catach）1983 和 Marmo 1994。Beuerle 2010 也很重要。

模式主义没有明确的起始日期，在中世纪晚期逐渐消失，但创造力的高峰出现在 13 世纪的最后三分之一。基本思想很简单：动词“跑”和名词“奔跑”以不同的方式表示相同的“事物”。这可以推广到像具体的“白色”和抽象的“白色”这样的情况，以及除了名词和动词之外的其他词类：像“疼痛”、“它疼”、“疼痛”、“痛苦地”、“哎呀！”都可以被视为具有共同意义，只是以不同的方式表示。同样，一个名词的不同格，或者一个动词的不同时态或人称可以被描述为不同的表示方式（_modi significandi_），它们都可以被理解为基于不同的语法范畴。加上（a）一系列关于两个词如何在句子中构成的规则，这取决于它们具有的表示方式，以及（b）假设在本质上所有语言都共享相同的语法，具有相同的表示方式的库存，那么你就有了一个相当强大的语言理论。

关于语法在不同语言中的一致性的主张是基于以下假设：（1）尽管人们用文化相关的方式表达他们的概念，但所有人类以相同的方式概念化外部现实（正如亚里士多德在《论诠释》1 中所教授的）；（2）这种概念化不仅仅导致核心概念（如跑、疼痛），还意识到概念基础下的不同修改，即不同的“modi essendi”（存在方式）。这种意识反过来意味着我们拥有不同的相应的“modi intelligendi”（理解方式），然后我们可以通过声音进行编码，创造具有不同“modi significandi”的词语。如何进行这种编码是一种约定，正如波爱修斯反复强调的。例如，一个语言通过格尾词来表达的内容，在另一种语言中可能是词汇化的；这种差异只是表面的（“偶然的”），他认为。他可能认为所有语言实际上都有表达所有基于现实的表示方式的资源；至少他认为所有语言都有这样的潜力。波爱修斯观点的一个结果是，尽管语法可以映射词语的表示方式，但它不能预测任何语言中任何实际词语的意义，而某个词语的意义对于它的语法分类是无关紧要的：像“幻想”和“无”一样，它们与“马”和“东西”一样是名词，因为语法关注的是词语的“如何”而不是“什么”。波爱修斯对语法的理解是一门语言结构的科学，而不是内容，这与对逻辑的类似理解相匹配（Ebbesen 2016）。

一些波爱修斯的同时代人认为，从存在方式到理解方式的转变是如此自动化，以至于他们声称这两种方式基本上是相同的。波爱修斯不同意。根据他的观点，外部事物的特征与其在智力中的反映之间并不存在完全一对一的对应关系。智力具有一定程度的自由。它可以以两种稍微不同的方式理解相同的存在方式。因此，相同的真实属性（存在方式）可以引发导致适当名称的意义方式以及特定概念的“意图”（概念）；类似地，适用名称的意义方式和普遍意图也是如此。这些意图反过来又是“局部习惯”（habitudines locales）的基础，即它们之间的关系，例如特定和普遍之间的关系，可以在推理规则中详细阐述。因此，在某些情况下，现实的相同特征可能在语法和逻辑中得到反映，但稍有不同（有关详细信息，请参见 Ebbesen 2016 和 Green-Pedersen 1984：228-30）。

虽然波爱修斯认为词语的意义反映了我们的概念，但他拒绝了古老的观念，即词语直接表示概念，而事物间接表示。在他看来，它们直接表示与相应概念相关的任何内容（Mora-Márquez 2014, 2015）。

### 3.3 科学/知识

#### 3.3.1 概述

接下来的内容中，“知识”、“科学”和“科学知识”都代表拉丁语的_scientia_，它基本上指的是关于事物及其原因的知识，这种知识在特定科学的定理中得到表达。此外，值得注意的是，根据中世纪的惯例，“命题”被不加区分地用于我们现在所称的命题及其语言对应物（句子）。

关于波爱修斯对_scientia_的观点的证据可以在他的所有作品中找到。_De aeternitate mundi_和_De summo bono_中的_scientia_与信仰（_fides_）之间的关系是一个核心主题。本文所述的解释是根据 Pinborg 1974 和 Ebbesen 2000、2002 和 2005 的波爱修斯理论解释（另见 Donati 2017）。有关不同的解释，请参见 Schick 2013。

达契亚的波爱修斯对科学知识和科学的理论基本上是亚里士多德式的。任何特定的科学都是一个公理系统，具有自己的原始术语、原始命题（公理，在中世纪术语中称为“原理”）和推导出的定理（“结论”）。科学的所有命题都是普遍的和必然的，因此只能被智力所理解。然而，原始术语和命题的起源是感知，而形如“每个_S_都是_P_”的肯定命题的真实性取决于它所表示的主语和谓语的组合在现实中的实例化，并且要求主语术语至少有一个个体指称。几个特定的科学可以形成一个从属于上级科学的群集，它们可以使用上级科学的原始术语和命题，但它们各自还会添加自己的原始术语集合。

#### 3.3.2 科学的自主性

达契亚的波爱修斯非常强调每个科学分支的自主性。

没有专家（_artifex_）可以在不基于自己学科原则的基础上授予或否认任何东西，

他一再说道。这意味着，例如，语法学家_qua_语法学家必须抽象出他可能对特定词汇的含义所了解的任何知识。知道“驴”意味着驴，以及驴是什么，都与语法学家无关。“驴”是动物学中的原始术语，如果语法学家碰巧也是动物学家，他应该小心不要混淆他掌握的这两门科学。波爱修斯甚至批评了语法学的权威普里西安（Priscian），因为他在他的作品中引入了非语法的考虑因素（_Modi sign._ ，47）。

亚里士多德在《后分析学》中对科学程序的描述是以辩论语言表达的，在波爱修斯自己的时代，辩论是大学教学和哲学研究的一个非常重要的部分，其中一些是真正的辩论，有几个参与者，其他的则是以_quaestiones_的形式进行的虚构辩论，教师提出正反两方的论点和解决方案。在波爱修斯对每门科学的自主性的标志性表述中，“授予或否认”（_concedere vel negare_）这个表达属于辩论的背景，其中一个提问者提出“_S_是否_P_？”这样的命题，而回答者通常回答“我承认”或“我否认”。波爱修斯似乎将科学活动构想为与参与辩论类似的活动，并将在特定科学范围内保持活动的限制视为遵守特定类型辩论的规则。几乎不是偶然的是，他描述了一种称为_ars obligatoria_的非常规辩论练习。在他的版本中，对手向回答者提出一系列命题，回答者必须承认它们全部，无论其真值如何，只有与他已经承认的某些命题不相容的命题才能被拒绝。一段时间后，辩论进入第二阶段，对手提出进一步的命题，但这次回答者只被允许和被迫承认那些从他在第一阶段承认的命题中得出的命题。对手的任务是试图迫使他自相矛盾（_Quaest. Top._ ，329–30；参见 Yrjönsuuri 1994，31–35）。这个练习模仿了一个科学的暂定公理集的收集，然后对该集合的一致性进行测试。

在大学的辩论中，“真实”的答案取决于特定类型辩论的规则。在辩证法中，只有当命题可能时，被回应者才应该接受该命题；在这种情况下，即使在现实中命题如其所述，接受一个不可能的命题也等同于说谎（_mentiri_）（《问题集·论题》139）。在特定科学中的类似情况是接受与该科学原则相悖的命题。在（亚里士多德的）物理学中，每一次运动都需要先前的运动作为前提，因此声称曾经有过第一次运动在物理学中必定是错误的。

这意味着即使基督教神学，或者正如波爱修斯通常所说的“信仰”，是一门科学，它的一些教义也不能被纳入任何自然科学中。世界的时间起源（创造）是不可能的，同样，第一个人类的存在不能没有被生成。科学也无法容纳肉体的复活，因为在科学语言中，这意味着一个个体可以“腐败”然后再次以相同的方式回归，而这与亚里士多德的生成与腐败的科学是不相容的（参见[§3.4](https://plato.stanford.edu/entries/boethius-dacia/#EterWorl)）。

事实上，信仰不是科学（知识）——_fides non est scientia_（《论永恒》366），并且不可能有关于神的全面科学。形而上学可能是一个候选者，因为所有科学都服从于形而上学，作为形而上学家，哲学家将知道存在第一因（与他的同时代人一样，波爱修斯认为因果链不能无限延伸）。然而，知道存在第一因并不意味着了解到足以将其捕捉在定义中以限定其可能的影响，并且可以用作亚里士多德演绎的前提——这将要求它有通过它可以被认识的原因。这样的知识是不可能的，它将等同于了解神的意愿，而这是无法通过理性调查来获得的。因此，由于第一因是根本无法洞察的，不可能简单地从形而上学中推导出低层科学的公理作为定理。

科学必须按照亚里士多德的方式建立，并且它们的定理必须被接受为真实。我们别无选择。但它们只有在它们的公理为真时才是真实的，这些公理可能是对现实的不完美近似，因为它们并不是从对第一原因的完全理解中得出的，并且它们内置了一个假设，即它们提到的事物在现实中被实例化（见下文[§3.3.3](https://plato.stanford.edu/entries/boethius-dacia/#NeceTrutSciePropSophTest)）。

然而，某些宗教信条在科学中没有位置，并不意味着科学家不能成为信徒。对因果系统的分析表明，第一原因可能具有无法解释的影响，一个人可以相信信仰所声称的任何这种影响是真实的，尽管它们无法解释并与科学相冲突。启示所提供的关于它们的信息必须被接受为无条件的事实。对于信仰的科学家来说，信仰的真理是无条件的，科学的真理只是有条件的。但我们仍然需要科学来理解我们的世界。

#### 3.3.3 科学命题的必要性和真实性。诡辩测试

十三世纪哲学家对真理和知识理论的一个重要考验是它能否很好地处理“每个人都是动物”（_Omnis homo de necessitate est animal_）这个谬误，并且特别是在假设没有人存在的情况下，它如何评估这个谬误的真值。[项目 12](https://plato.stanford.edu/entries/boethius-dacia/#op12)在上述波爱修斯的作品列表中是他这个世纪中对这个谬误的三十多个处理之一。其他作者的两个重要处理已经出版并得到评论（Libera 2002; Libera & Gazziero 2008; 另见 Ebbesen & Pinborg 1970）。

波爱修斯问（a）是否

(1)

“每个人都是动物”

如果没有人存在，那么是真的

（b）某种知识的对象的毁灭是否意味着相关知识的毁灭，以及（c）一个术语所指的事物的毁灭是否意味着它失去了意义（“从其所指的事物中脱落”是这个表述）。几个近代的文本中都有类似的讨论，但波爱修斯的回答并不是标准答案。

波爱修斯的一些同时代人拒绝了这个谬论中涉及的思想实验，因为在亚里士多德的永恒世界中，预设的事态_Ø_是不可能发生的，因为没有自然物种是从未实例化的。其他人认为（1）是正确的，因为人既不能存在也不能被构想出来，而没有动物的存在或被构想出来。许多人认为，一个物种的个体的毁灭并不意味着它们的本质的毁灭，因此人的本质仍然存在，可以成为“人”的所指，是知识的对象和（1）的真理生成者。

至于波爱修斯本人，他认为_Ø_是一种可能的事态，人类是偶然存在的，因此（1）中的必然运算符使得命题在任何情况下都为假，而人不可能没有动物而存在或被构想出来的论证失败，因为人根本不需要存在或被构想出来。波爱修斯同意，在一个至少包含一个人类的世界中，人的本质是谓词“动物”在人中存在的原因，因此也是（1）的真理。

(1\*)

“每个人都是动物”，

但是如果Ø得到，(1 _)也将是错误的，因为本质假设存在的载体。他反对“存在对本质是偶然的”（essentiae accidit esse）的主张；他说，在一个人类产生之前，它的本质是不存在的，而在个体的毁灭之后，它再次是不存在的。简而言之：如果没有人存在，就没有人的本质，也没有人和动物的实际组合，这是(1_)成立所必需的。他进一步认为，在一个没有人的世界中

(2)

“人是人”（Homo est homo）

是错误的，因此

(2\*)

“人不是人”

变为真，因为否定命题的真理生成者是相应肯定命题所表示的组合在现实中的非发生。波爱修斯的大多数同时代人会用“没有比一个自己被自己所断言的命题更真实的命题”来捍卫（2）。

达契亚的波爱修斯对问题（a）的解答使得科学公理和定理的地位变得棘手，因为根据亚里士多德的观点，它们是必要的。此外，一些公理涉及到像日食和彩虹这样的现象，在一个永恒的亚里士多德世界中，它们并不总是存在。

在他对问题（b）的回答中，波爱修斯声称，虽然我们必须在知识的对象存在时才能获得关于它的知识，但如果它停止存在，我们不必失去那个知识，只是它不再是关于对象“具有”某个谓词的知识，而是关于如果它产生，会有哪些原因的知识。至于问题（c），他同样认为，一个词语失去其指称并不意味着它变得无意义，因为我们仍然可以思考相应的概念。因此，我们可以保留对“这样的事物”的概念，就像我们可以在没有这样的事物的情况下保留对“这样的事物”的知识一样。波爱修斯对问题（b）的回答结合其他地方的评论表明，他认为因果结构在所有情况下都保持不变，并且形式为“每个 S 都是 P”的科学定理在弱意义上是必要的，即“如果”某个 S 存在，并且在相关科学中没有未解释的更高级原因干预，“那么”S 不会没有谓词 P。

### 3.4 世界的永恒性

达契亚的波爱修斯的《论世界的永恒》并不是关于神学上的永恒，而是关于恒久存在，存在于一个既没有开始也没有结束的时间中。关键问题是“时间的开始，即创造的概念是否具有哲学意义”。波爱修斯认为没有办法明确证明或否定世界是“新的”，即它在一定的时间之前存在。他驳斥了试图证明世界的实际恒久性的论证，但并不否认试图证明这种恒久性是“可能”的论证，同时他将传统的试图证明时间的开始的证明视为无效的（“诡辩的”）。

这部作品的核心是证明哲学的任何分支都无法证明世界的“新颖性”。自然科学家无法做到这一点，因为这将需要依赖于科学原理中没有包含的假设，并且如果包含在其中，将使它们成为不一致的集合。自然科学家可以解释某物是如何通过某种预先存在的物质获得形式而产生的，但那是生成，而不是创造，而且自然只通过生成产生新事物。因此，自然科学家不能作为自然科学家假设世界的创造和第一个人的存在以及未来复活的现实；事实上，他必须否认这三者。对于数学科学来说，世界是新的还是恒久的并不重要。形而上学家也无法提供所需的证明。首先，形而上学家无法证明效果可能会延迟与其充分原因有关；即形而上学假设了“如果有一个充分原因，那么它的效果也会被假定”（_posita causa sufficiente ponitur effectus_）。其次，形而上学家无法证明世界与神圣意愿不是同永恒的，因为这将需要对人类不可见的神圣意愿有所洞察；声称拥有这样的洞察力等于疯狂，波爱修斯说。

因此，讨论的结果是，在进行自然科学时，应坚持亚里士多德的原则，但要记住作为科学家，自己只能处理人类理性所能接触到的事物，因此虽然承认从自然原因推导出的结论的必要性，但仍然可以承认由于第一原因的存在，事物可能在事实上有所不同。

在论文的结尾，达契亚的波爱修斯抨击像主教坦皮尔这样的人，他们无法理解如何同时成为基督徒和哲学家：

> 如果有人，无论是享有尊贵地位还是不享有尊贵地位，无法理解这些困难的问题，那么让他听从智者的指示，相信基督教法律，（Wippel 的翻译\[1987: 67]）

但是，他补充道，“信仰并不等同于知识/科学”。

### 3.5 占星术和梦境作为未来事件的预测者

像他的同时代人一样，波爱修斯相信星象的影响，并且似乎相信“大年”，即每隔一段时间（有人说是 36,000 年），所有天体都会以相同的方式排列，这意味着如果地球上发生的一切都取决于天体的因果关系，历史将是循环的。然而，他指出这种循环的历史观是没有根据的，因为至少有一个独立的因果因素可以覆盖天体的影响：人的自由意志（《自然问题》第 247-253 题）。关于大年和历史的精确重复的论点在 1277 年被谴责；也许主教坦皮尔的人发现它被其他一些大师辩护，也许他们只是过于肤浅地阅读了波爱修斯的著作。

亚里士多德在他的《关于梦境中的预言》中反对了他同时代人的普遍假设，即神灵可能会发送梦境来告知未来事件。梦境内容与后来的事件之间的一致性要么是因为梦境反映了梦者身体的某种情感，比如潜在的发热，这与后来的事件（如疾病的发展）之间存在已知的因果关系，要么是因为梦境使梦者按照其建议去做，要么只是巧合。在《关于梦境》中，波爱修斯在这方面遵循了亚里士多德的观点，并且与所有已知的近代《关于预言》评论者有着明显的分歧，后者 _——_ 在阿维罗伊斯等人的鼓励下 _——_ 在梦境中给予了超自然干预更多的空间，或者至少在天体影响下给予了未来信息的充分空间，他们认为这种观点可以在亚里士多德的文本中找到支持（Ebbesen，即将出版）。在他的论文中，波爱修斯嘲笑那些因完全生理原因而梦见黑暗人物或白色天使的“愚蠢的人”，并在醒来后声称他们看到了恶魔，或者在狂喜中看到了真正的天使。他虔诚地补充说，他不会否认恶魔或天使可能会按照神的旨意出现在某人面前，但这看起来像是一种托辞，并且被 1277 年的谴责者所接受，其中包括“狂喜和幻象只能通过自然发生”这个命题。

### 3.6 伦理学

波爱修斯的失落的《道德问题》可能是对亚里士多德的《_Nicomachean Ethics_》的问题评论。在那里，他一定讨论了人类的自由意志，因为他在其他地方说这个主题属于伦理学。但是特别是，他很可能集中讨论至高善的本质（=幸福），他（后来，可能是）专门写了一篇小论文。

《论至高善》是对理论生活的热情辩护，即一个智者、哲学家的生活，他一生都在追求真理。这是一部修辞的杰作，包含了拉丁文文学中最长的句子之一，让读者悬念了大约两页。根据波爱修斯的说法，对人类来说，最高的善就是“认识真理、行善、并对两者都感到愉悦”。通过专注于追求真理，哲学家能够以道德正确的方式行动，(a)因为他已经洞察了什么是卑劣的和高尚的，(b)因为他沉浸在理论工作中并且享受其中，他不会被感官的欢愉所诱惑，(c)因为与其他活动相比，理论化不能过度。因此，哲学家“生活得像人类生来就应该生活的那样”。

特别关注的是哲学家对第一原因（即上帝）的知识追求，但波爱修斯声称我们所能知道的实际上只是它/他是所有存在的“产生”的原因，是它们在存在链中的相互秩序的原因，以及它们的保持（参见[§3.1](https://plato.stanford.edu/entries/boethius-dacia/#Onto)）。

波爱修斯的论证主要基于亚里士多德的_ergon_论证：对于人类来说，最高的善就是充分发展人类特有的能力，即我们的理性或智力，其中有许多回响是来自_X_，但他对于为什么哲学家会行善的解释并不容易与亚里士多德坚持伦理学不是一门理论科学，习惯化对于使人们具有美德至关重要的观点相容。

波爱修斯关注的幸福完全是世俗的。未来的生活只被提及一次，在一种模棱两可的言论中，暗示着一个更接近于信仰所期望的幸福的生活，即通过理性告诉我们在此生中可能实现的幸福越多，就越接近于来临的生活中的幸福。这可能意味着善行会提高一个人在末日时的机会，但也可能只是意味着哲学家幸福的沉思生活是对神圣幸福愿景的最接近近似。

1277 年被谴责的论题之一是对《至善论》中一段略有改动但基本正确的引文的引用。它说：

> 没有比致力于哲学更卓越的生活状态。

没有给出为什么这是错误的理由，但主教及其追随者可能认为，神职生活或神学家的生活应被视为更卓越的状态。

## 4. 影响

在 1290 年代，富有的学者方丹尼斯亲自写下了波爱修斯的《意义方式》、《论题》和《灵魂论 I-II》的摘要，以及《小作品集》（请参阅版本的介绍）。

《意义方式》的传播相当广泛，有六份现存于 13 世纪，五份现存于 14 世纪，两份现存于 15 世纪。波爱修斯的强烈影响力在匿名的《普里西安小注》中得到了证明，该注释被称为《我们天生具有的》（Pinborg 1967: 93–4）。约翰·达契亚的《文法总论》（1280 年）虽然更多地依赖于马丁·达契亚的《意义方式》，但也对波爱修斯有着相当大的债务（Pinborg 1967: 87）。根据 Pinborg（1967: 91–2）的说法，波爱修斯还在迈克尔·马尔拜斯的《意义方式总论》上留下了自己的痕迹，但这一点受到了怀疑（Kelly 1995: XLV）。

_关于主题的问题_在很长一段时间内拥有相当数量的读者，从 13 世纪到 15 世纪的十一个手稿中幸存下来，此外还有杰弗里的摘要，并且在 15 世纪晚期被引用（格林-佩德森，1984 年：388-9）。

对于_物理学、论成与败_（“_GC_”）、_气象学_和_灵魂论_的评论仅各自保存在一份手稿中，因此可能影响较小。关于_物理学_和_GC_的评论被传递在同一份手稿中，反复讨论了诸如世界的永恒性等有争议的问题。最后一个关于_GC_的问题几乎完全因为划线而无法阅读，这可能是所有者对 1277 年的谴责的反应，因为问题的标题是“第一次运动是否可以永久存在”，从问题的剩余部分可以清楚地看出，波爱修斯认为，从科学角度来看，世界不能是“新的”，尽管根据信仰是如此。这两部作品的其他副本可能存在，但对教会当局的谴责的恐惧可能阻止了新副本的制作。

波爱修斯在_形而上学_上失传的问题的痕迹在一个匿名的问题集中被发现，这可能是来自 1270 年代的（菲奥拉万蒂，2009 年）。只有少数几份手稿传递了_论世界的永恒性_和_论梦_，而对于_论至善_，有二十多份文本见证，其成功得益于被普遍错误地归属于著名的六世纪罗马人马尼乌斯·波爱修斯，以及在一些手稿中归属于托马斯·阿奎那。最后，只有一份手稿携带了推理题_Syllogizantem_，而_Omnis homo …_ 在两份手稿中被发现，但其中一份手稿的文本已经被稍后的学者修订和扩充。

1277 年的谴责并没有使艺术大师们停止在每个权威书籍的问题课程的引言演讲中赞美哲学家的生活，实际上大多数人都保持了波爱修斯在科学和信仰之间的区别，尽管没有采用他具有挑衅性的表述。

## 5. 文学

关于达契亚的波爱修斯的哲学研究没有一本专著。Ebbesen 2002 提供了一份全面的论述，但由于是丹麦语，所以只有很少人能够阅读。Pinborg 1974 提供了一份简短的介绍；另请参阅 Ebbesen 1998: 282–6。Lanza 和 Toste 2011 以及 Donati 2017 涵盖了他思想的主要特点。关于波爱修斯的语言理论，请参阅 Pinborg 1967、Rosier（Rosier-Catach）1983、Marmo 1994、Beuerle 2010。

## Bibliography

### Editions

See [section 2](https://plato.stanford.edu/entries/boethius-dacia/#Work), above.

### Translations

* Bianchi, Luca, 2003, _Boezio di Dacia: Sull’ eternità del mondo_, Milano: Unicopli.
* Bottin, Franceso, 1989, _Boezio di Dacia – Giacomo da Pistoia, Ricerca della felicità_ (Biblioteca medievale, 1), Firenze.
* Fioravanti, Gianfranco, 1984, “Boezio de Dacia, _De summo bono_”, _Alfabeta_, 59: 19–20.
* Green-Pedersen, Niels Jørgen, 2001, _Boethius de Dacia, Verdens evighed – Det højeste gode – Drømme_, Frederiksberg: Det lille forlag.
* Imbach, Ruedi, 1986, “Boèce de Dacie, Du souverain bien ou de la vie philosophique”, in R. Imbach and M.-H. Méléard (eds.), _Philosophes médiévaux. Anthologie de textes philosophiques \[XIIIe–XIVe siècles]_ (Bibliothèque médiévale), Paris, pp. 149–66.
* Imbach, Ruedi and Ide Fouche, 2006, _Thomas d’Aquin, Boèce de Dacie: Sur le bonheur_, Paris: Vrin.
* McDermott, A. Charlene Senape, 1980, _Godfrey of Fontaine’s Abridgement of Boethius of Dacia’s Modi Significandi sive Quaestiones super Priscianum Maiorem_ (Amsterdam Studies in the Theory and History of Linguistic Science, 22), Amsterdam: John Benjamins.
* Nicki, Peter, 2000, _Über die Ewigkeit der Welt. Texte von Bonaventura, Thomas von Aquin und Boethius von Dacien_, with an Introduction by Rolf Schönberger, Frankfurt: Klostermann.
* Sannelli, Massimo, 1997, _Boezio di Dacia, Sui sogni_, Genova: Il Melangolo.
* Santiago de Carvalho, Mário, 1996, _Boécio di Dácia: A Eternidade do Mundo_, Lisboa: Colibri.
* Stump, Eleonore, 1998, “The Sophisma Every Man Is of Necessity an Animal”, in N. Kretzmann, and E. Stump (eds.), _Logic and the Philosophy of Language_ (The Cambridge Translations of Medieval Philosophical Texts, 1), Cambridge: Cambridge University Press
* Wippel, John F., 1987, _Boethius of Dacia. On the Supreme Good, on the Eternity of the World, on Dreams_ (Mediaeval Sources in Translation, 30), Toronto: Pontifical Institute of Mediaeval Studies.
* Wöhler, Hans-Ulrich, 1990, _Geschichte der mittelalterlichen Philosophie_, Berlin: VEB Deutscher Verlag der Vissenschaften, 1990, pp. 196–200.

### Secondary Literature

* Beuerle, Angela, 2010, _Sprachdenken im Mittelalter_ (Studia Linguistica Germanica, 99), Berlin/New York: De Gruyter. doi:10.1515/9783110215021
* Bianchi, Luca, 2002, “Felicità terrena e beatitudine ultraterrena. Boezio di Dacia e l’articulo 157 censurato da Tempier”, in _Chemins de la pensée médiévale. Études offertes à Zénon Kaluza_, Paul J. J. M. Bakker, Emmanuel Faye, and Christophe Grellard (ed.), (Textes et Études du Moyen Age, 20), Turnhout: Brepols, pp. 193–214. doi:10.1484/M.TEMA-EB.3.2068
* –––, 2011, “Figmentum. ‘Fictions de l’intellect’ et science ‘causée par les choses’ chez Boèce de Dacie”, in _Mots médiévaux offerts à Ruedi Imbach_, I. Atucha, D. Calma, C. König-Pralong, and I. Zavattero (eds.), (Textes et Études du Moyen Âge 57), Turnhout: Brepols Publishers, 319–329. doi:10.1484/M.TEMA-EB.4.00905
* –––, 2017, “Boèce de Dacie et Averroès. Essai d’un bilan”, in D. Calma, and Z. Kaluza (eds.), _Regards sur les traditions philosophiques (XIIe – XVIe siècles)_, Leuven: Leuven University Press, pp. 127–151.
* Calma, Dragos, 2011, “Remarques sur Boethii Daci _Quaestiones super librum de anima I–II_”, in his _Études sur le premier siècle de l’ averroisme latin_ (Studia Artistarum, 31), Brepols: Turnhout, pp. 60–76.
* Darge, Rolf, 2004, “Wie kann die Philosophie uns glücklich machen? Boethius von Dacien und das antike Philosophieideal”, _Freiburger Zeitschrift für Philosophie und Theologie_, 51(1/3): 5–26.
* Donati, Silvia, 2017, “Boethius von Dacien”, in A. Brungs, V. Mudroch, and P. Schulthess (eds.), _Die Philosophie des Mittelalters, 13. Jahrhundert_ (Grundriss der Geschichte der Philosophie, begründet von Friedrich Ueberweg, 4.1), Basel: Schwabe, pp. 419–424.
* Ebbesen, Sten, 1988, “Concrete Accidental Terms: Late Thirteenth-Century Debates about Problems Relating to Such Terms as “Album’”, in _Meaning and Inference in Medieval Philosophy: Studies in memory of Jan Pinborg_, Norman Kretzmann (ed.), (Synthese Historical Library 32), Dordrecht: Springer Netherlands, 107–174. reprinted in Ebbesen 2009: ch. 8. doi:10.1007/978-94-009-2843-5\*5
* –––, 1993, “Boethius de Dacia et al. The sophismata in mss Bruges SB 509 and Florence Med.-Laur. S. Croce 12 sin., 3”, in S. Read (ed.), _Sophisms in Medieval Logic and Grammar. Acts of the 9th European Symposium for Medieval Logic and Semantics_, Dordrecht: Kluwer, pp. 45–63.
* –––, 1998a, “Boethius of Dacia” in _Routledge Encyclopedia of Philosophy_: Vol. 1, London – New York: Routledge, pp. 812–816)
* –––, 1998b, “The Paris Arts Faculty”, in J. Marenbon (ed.), _Medieval Philosophy_ (Routledge History of Philosophy, 3), London–New York: Routledge, pp. 269–290.
* –––, 2000, “Boethius of Dacia: Science Is a Serious Game”, _Theoria_, 66(2): 145–158. Reprinted in Ebbesen 2009: ch. 9. doi:10.1111/j.1755-2567.2000.tb01160.x
* –––, 2002, _Dansk Middelalderfilosofi_ (Den danske filosofis historie: Vol. 1), København: Gyldendal.
* –––, 2005, “The Man Who Loved Every: Boethius of Dacia on the Logic and Metaphysics”:, _The Modern Schoolman_, 82(3): 235–250. Reprinted in Ebbesen 2009: ch. 10. doi:10.5840/schoolman200582323
* –––, 2009, _Topics in Latin Philosophy from the 12th–14th centuries: Collected Essays of Sten Ebbesen, Volume 2_, Aldershot: Ashgate. doi:10.4324/9781315236018
* –––, 2012, “Boethius de Dacia”, in _Medieval Nordic Literature in Latin_, Stephan Borgehammar, Kartsten Friis-Jensen, Lars Boje Mortensen & Åslaug Ommundsen (eds.),. \[[Ebbesen 2012 available online](https://wiki.app.uib.no/medieval/index.php?title=Boethius\*de\*Dacia)
* –––, 2016, “Habitudines locales”, in L. Cesalli, F. Goubier, and A. de Libera (eds.), _Formal Approaches and Natural Language in Medieval logic, Proceedings of the XIXth European Symposium on Medieval Logic and Semantics_ (Textes et Études du Moyen Âge: Vol. 82), Barcelona–Roma: Fédération des Instituts d’Études Médiévales, pp. 197–215.
* –––, forthcoming, “What does a scholastic philosopher do when he disagrees with Aristotle? Commentaries on Aristotle’s Divination through dreams”, in C. Thomsen Thörnqvist, and J. Toivanen (eds.), _Forms of Representation in the Aristotelian Tradition: Vol. 2, Dreaming_ (Philosophia Antiqua), Leiden: Brill.
* Ebbesen, Sten, and Jan Pinborg, 1970, “Studies in the Logical Writings Attributed to Boethius de Dacia”, _Cahiers de l’Institut du Moyen-Âge Grec et Latin_, 3: 1–54.
* Fioravanti, Gianfranco, 1967, “La ‘scientia sompnialis’ di Boezio di Dacia”, _Atti della Accademia delle Scienze di Torino. Classe di Scienze morali_, 101: 329–369.
* –––, 1970, “‘Scientia’, ‘fides’, ‘theologia’ in Boezio di Dacia”, _Atti della Accademia delle Scienze di Torino. Classe di Scienze morali_, 104: 525–632.
* –––, 1979, “Introduction”, in Boethii Daci Opera, _Quaestiones super IVm Meteorologicorum_ (Corpus Philosophorum Danicorum Medii Aevi, VIII), Copenhagen: Gad.
* –––, 2005, “La felicità intellettuale: storiografia e precisazioni”, in M. Bettetini and F.D. Paparella (eds.), _La felicità nel medioevo_ (Textes et études du moyen âge 31), Louvain–la–neuve: FIDEM, pp. 1–12.
* –––, 2009, “Introduction”, in Anonymus Boethi Daco usus, _Quaestiones Metaphysicae_ (Corpus Philosophorum Danicorum Medii Aevi, XIV), Copenhagen: University Press of Southern Denmark, pp. 153–187.
* Grabmann, Martin, 1940, _Die Sophismatalitteratur des 12. und 13. Jahrhunderts mit Textausgabe eines Sophisma des Boetius von Dacien_ (Beiträge zur Geschichte der Philosophie und Theologie des Mittelalters 36.1), Münster i. W: Aschendorff.
* Green-Pedersen, Niels Jørgen, 1984, _The Tradition of the Topics in the Middle Ages_, München: Philosophia Verlag.
* Guerizoli, Rodrigo, 2018, “Boethius of Dacia on the Differentiae and the Unity of Definitions”, in Gyula Klima and Alex Hall (eds.), _Hylemorphism and Mereology_ (Proceedings of the Society for Medieval Logic and Metaphysics 15), Cambridge: Cambridge Scholars Publishing, pp. 54–65.
* Hisette, Roland, 1977, _Enquête sur les 219 articles condamnés à Paris le 7 mars 1277_ (Philosophes médiévaux 22), Louvain–Paris: Publications universitaires–Vander-Oyez.
* Jensen, Søren Skovgaard, 1963, “On the National Origin of the Philosopher Boetius de Dacia”, _Classica et Mediaevalia_, 24: 232–241.
* Kelly, Louis G., 1995, _Michaelis de Marbasio Summa de modis significandi_ (Grammatica Speculativa 5), Stuttgart–Bad Cannstatt: Frommann–Holzboog.
* Lanza, Lidia and Marco Toste, 2011, “Boethius of Dacia”, in H. Lagerlund (ed.), _Encyclopedia of Medieval Philosophy_, Dordrecht: Springer, pp. 178–182. doi:10.1007/978-1-4020-9729-4\*90
* Libera, Alain de, 2002, “Omnis homo de necessitate est animal. Référence et modalité selon l’Anonymus Erfordensis Q 328 (pseudo-Robert Kilwardby)”, _Archives d’histoire doctrinale et littéraire_, 69: 201–237.
* Libera, Alain de, and Leone Gazziero 2008, “Le sophisma ‘Omnis homo de necessitate est animal’ du Parisinus latinus 16135, f. 99rb–103vb”, _Archives d’histoire doctrinale et littéraire_, 75: 323–368.
* Marmo, Costantino, 1994, _Semiotica e linguaggio nella scolastica: Parigi, Bologna, Erfurt 1270-1330_, Roma: Istituto Storico Italiano per il Medio Evo.
* Mora-Márquez, Ana María, 2014, “Martinus Dacus and Boethius Dacus on the Signification of Terms and the Truth-value of Assertions”, _Vivarium_, 52(1–2): 23–48. doi:10.1163/15685349-12341268
* –––, 2015, _The Thirteenth-Century Notion of Signification: The Discussions and their Origin and Development_ (Investigating Medieval Philosophy, 10), Leiden–Boston: Brill.
* Piché, David, 1999, _La condamnation parisienne de 1277_, Paris: Vrin.
* Pinborg, Jan, 1967, _Die Entwicklung der Sprachtheorie im Mittelalter_ (Beiträge zur Geschichte der Philosophie und Theologie des Mittelalters 42.2), Münster i. W.: Aschendorff.
* –––, 1974,“Zur Philosophie des Boethius de Dacia. Ein Überblick”, _Studia Mediewiztyczne_, 15: 165–185; reprinted in Jan Pinborg, _Medieval Semantics. Selected Studies on Medieval Logic and Grammar_, London: Variorum, 1984
* Roos, Heinrich, 1962, “Das Sophisma des Boetius von Dacien ‘Omnis homo de necessitate est animal’ in doppelter Redaktion”, _Classica et Mediaevalia_, 23: 178–197.
* –––, 1968, “Der Unterschied zwischen Metaphysik und Einzelwissenschaft nach Boethius von Dazien”, in Paul Wilpert (ed.), _Universalismus und Partikularismus im Mittelalter_ (Miscellanea Mediaevalia, 5), Berlin: De Gruyter, 1968, pp. 105–120. doi:10.1515/9783110842173.105
* Rosier, Irène, 1983, _La grammaire spéculative des Modistes_, Lille: Presses Universitaires de Lille.
* Rosier-Catach, Irène and Sten Ebbesen, 2004, “Petrus de Alvernia + Boethius de Dacia: Syllogizantem ponendum est terminos”, _Cahiers de l’Institut du Moyen-Âge Grec et Latin_, 75: 161–218.
* Schick, Stephan, 2013, “Science is a Game that Theologians Can’t Play: Boethius of Dacia’s Semantic Solution to the Problem of Double Truth”, _Classica et Mediaevalia_, 64: 373–408.
* Schneider, Hans Josef, 1999, “The Eternity of the World. Thomas Aquinas and Boethius of Dacia”, _Archives d’histoire doctrinale et littéraire du Moyen Âge_, 66: 121–141.
* Yrjönsuuri, Mikko, 1994, _Obligationes. 14th Century Logic of Disputational Duties_ (Acta Philosophica Fennica 55), Helsinki: Societas Philosophica Fennica.
* Wielockx, Robert, 2009, “Introduction”, in Boethii Daci _Quaestiones super librum de anima I-II_, (Corpus Philosophorum Danicorum Medii Aevi, XIV), Copenhagen: University Press of Southern Denmark, pp. 11–113.

## Academic Tools

| ![sep man icon](https://plato.stanford.edu/symbols/sepman-icon.jpg) | [How to cite this entry](https://plato.stanford.edu/cgi-bin/encyclopedia/archinfo.cgi?entry=boethius-dacia).                                                                      |
| ------------------------------------------------------------------- | --------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- |
| ![sep man icon](https://plato.stanford.edu/symbols/sepman-icon.jpg) | [Preview the PDF version of this entry](https://leibniz.stanford.edu/friends/preview/boethius-dacia/) at the [Friends of the SEP Society](https://leibniz.stanford.edu/friends/). |
| ![inpho icon](https://plato.stanford.edu/symbols/inpho.png)         | [Look up topics and thinkers related to this entry](https://www.inphoproject.org/entity?sep=boethius-dacia\&redirect=True) at the Internet Philosophy Ontology Project (InPhO).   |
| ![phil papers icon](https://plato.stanford.edu/symbols/pp.gif)      | [Enhanced bibliography for this entry](https://philpapers.org/sep/boethius-dacia/) at [PhilPapers](https://philpapers.org/), with links to its database.                          |

## Other Internet Resources

\[Please contact the author with suggestions.]

## Related Entries

[Albert the Great \[= Albertus magnus\]](https://plato.stanford.edu/entries/albert-great/) | [Aquinas, Thomas](https://plato.stanford.edu/entries/aquinas/) | [condemnation of 1277](https://plato.stanford.edu/entries/condemnation/) | [existence](https://plato.stanford.edu/entries/existence/) | [faith](https://plato.stanford.edu/entries/faith/) | [free will](https://plato.stanford.edu/entries/freewill/) | [Godfrey of Fontaines](https://plato.stanford.edu/entries/godfrey/) | [happiness](https://plato.stanford.edu/entries/happiness/) | [Ibn Rushd \[Averroes\]](https://plato.stanford.edu/entries/ibn-rushd/) | Siger of Brabant | [truthmakers](https://plato.stanford.edu/entries/truthmakers/)

[Copyright © 2020](https://plato.stanford.edu/info.html#c) by\
Sten Ebbesen <[_se@hum.ku.dk_](mailto:se%40hum%2eku%2edk)>
